\section{Wstęp}
W obecnych czasach niemal codziennie powraca kwestia bezpieczeństwa systemów komputerowych, bowiem coraz więcej elementów codziennej rzeczywistości jest zależna od ich prawidłowego funkcjonowania. Systemy komputerowe łączone są w sieci. Wiele takich połączeń tworzy w efekcie doskonale znaną ogólnoświatową sieć, czyli Internet. Powszechnie znane są jego zalety, niestety tak jak i wiele innych,  użyty w niewłaściwy sposób może stać się zagrożeniem. Mam tu na myśli przede wszystkim uwarunkowaną wieloma kwestiami wrogo nastawioną działalność pewnej części użytkowników Internetu. Niniejszy projekt został stworzony, aby przedstawić wybrane, obecnie stosowane zabezpieczenia w systemach komputerowych. Zabezpieczenia przed zagrożeniami w dwoistej postaci: tymi, które pochodzą z zewnątrz sieci komputerowej ale także tymi, które powstają wewnątrz chronionej sieci, a które mogą wynikać ze zwykłego ludzkiego błędu, bądź  też celowego działania mającego przynieść szkody. Przedstawione zostaną w nim sposoby zabezpieczenia przykładowej sieci komputerowej oraz analiza ich skuteczności w przypadku ataku.

Zagadnienia przedstawione w niniejszym dokumencie zostały podzielone na dwie części. Pierwszą z nich jest omówienie zagrożeń na które jest narażona sieć komputerowa. Wymienione zostaną w niej rodzaje ataków oraz przykładowe techniki zbierania podstawowych informacji o systemach komputerowych. Druga część stanowi omówienie sposobów ochrony systemu komputerowego przed atakiem. Część ta stanowić będzie wprowadzenie do bezpieczeństwa w sieci. Omówione zostaną w nim sposoby ochrony zarówno całej sieci lokalnej jak również poszczególnych jego elementów.

Projekt ten stanowi zaledwie wprowadzenie do zagadnień związanych z bezpieczeństwiem sieci. Przedstawione w nim przykłady mają za zadanie zazmajomienie czytelnika z podstawami zabezpieczenia sieci przed atakiem i w żaden sposób nie powinien być traktowany jako kompletny scenariusz do przeprowadzenia audytu bezpieczeństwa w sieci.